\chapter{Simulation in MATLAB Simulink}
\label{cha:Simulation}

Die Simualtion in Simulink dient der Überprüfung des in Kapitel \ref{cha:Ansatz} beschriebenen Ansatzes. Aus Abbildung \ref{fig:Zustandsraumregelung} ist die allgemeine Darstellung der Zustandsraumregelung bereits bekannt. Nachdem alle dort aufgeführten Matrizen bestimmt worden sind, lässt sich die Zustandsraumregelung des DC-Motors, wie in Abbildung \ref{fig:Zustandsraumregelung_DC_Motor}, umsetzen.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Bilder/Zustandsraumregelung_DC_Motor}
	\captionbelow[Zustandsraumregelung eines DC-Motors in Simulink]{Zustandsraumregelung eines DC-Motors in Simulink [eigene Darstellung]}
	\label{fig:Zustandsraumregelung_DC_Motor}
\end{figure}
\noindent
Für die Simulation in Simulink wurde zum Vergleich dieselbe Regelstrecke (DC-Motor) mit einem PID-Regler geregelt. Letzterer wurde mit Hilfe der automatischen Tuning Methode von MATLAB Simulink eingestellt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/ModelPropertiesPlot2}
	\captionbelow[Definieren der Variablen mittels Initialisierungsfunktion]{Variablendefinition mittels Initialisierungsfunktion [eigene Darstellung]}
	\label{fig:ModelPropertiesPlot2}
\end{figure}
\noindent
Die Abbildung \ref{fig:ModelPropertiesPlot2} zeigt, wie für die Simulation sämtliche verbliebenen Variablen mit der Initialisierungsfunktion definiert werden. Das Ergebnis der Simulation des Modells wird in Abbildung \ref{fig:Plot2} dargestellt. Darin werden die Regelung mit dem PID-Regler durch die roten Kennlinien und die Zustandsraumregelung durch die blauen Kennlinien repräsentiert. Es ist ein klares Regelverhalten ohne Überschwingen zu erkennen. Daraus lässt sich schließen, dass das Rückführglied \textbf{R} die Zustandsgrößen stabil regelt und demnach korrekt bestimmt wurde. Des Weiteren ist keine stationäre Regelabweichung festzustellen, was die Eignung des Führungsfilters \textbf{V} validiert.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/Plot2}
	\captionbelow[Kennlinien der Regelgröße Plot2]{Kennlinien der Regelgrößen mit $s_{1,2}=-20$ [eigene Darstellung]}
	\label{fig:Plot2}
\end{figure}
\noindent

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/Plot1}
	\captionbelow[Kennlinien der Regelgröße Plot1]{Kennlinien der Regelgröße mit $s_{1,2}=-100$ [eigene Darstellung]}
	\label{fig:Plot1}
\end{figure}
\noindent
In einer zweiten Simulation wurden die Polstellen mit $s_{1,2}=-100$ definiert. Das Resultat ist in Abbildung \ref{fig:Plot1} ersichtlich. Es wird deutlich, dass auch diesmal der Sollwert ohne Überschwingen und ohne stationäre Regelabweichung erreicht wird. Allerdings in einer wesentlich kürzeren Zeit. Gleichzeitig ist zu beobachten, wie der erforderliche Motorstrom in diesem Fall erheblich ansteigt.

Aus diesen Erkenntnissen bestätigt sich, dass sich das Verhalten der Regelung durch die Lage der Pole bestimmen lässt. Aus den Ergebnissen der Simulation ist abzuleiten, dass je weiter sich die Pole im negativen Bereich befinden, desto zügiger erreicht die Regelgröße die gewünschte Führungsgröße. Jedoch steigt dadurch auch die erforderliche Stellreserve, die es zu berücksichtigen gilt. 